\chapter*{Agradecimentos\markboth{Agradecimentos}{}}  % \markboth{}{} é utilizado para corrigir o cabeçalho.
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}
Tornamo-nos uns com os outros, ou não nos tornamos de modo algum. Com o vivo, o não vivo, o que habita as fronteiras da vida e, também, os objetos e artefatos. No encontro entre a Terra e a Vida, tornei-me cientista social; com a pesquisa, tornei-me cientista; com o ensino, tornei-me professora. Aprendi com crianças, jovens e adultos; com o campo e a cidade; com o centro e as periferias; com desconhecidos, família, amigos, vizinhos, companheiros de trabalho e de pesquisa; com meus professores, da pré-escola à pós-graduação; com animais, plantas, todo tipo de gente e de coisa. Por isso, estou aqui.

\begin{center}
  * * *
\end{center}

Agradeço a Suely Kofes, minha orientadora, que acompanhou esta tese e me ensinou que a etnografia comporta várias grafias. Agradeço ao La'grima, Laboratório Antropológico de Grafia e Imagem, coletivo em que essas grafias encontraram escuta e companhia. Agradeço a Fábio Cozman, a Cláudio Pinhanez e a Marcelo Finger, que me concederam entrevistas, responderam às minhas perguntas e autorizaram que seus nomes, suas histórias e suas experiências fizessem parte desta tese: as redes que eles construíram são a matéria de que este texto é tecido. Agradeço ao Centro de Inteligência Artificial (C4AI) da Universidade de São Paulo, campo desta pesquisa, que me recebeu e me deixou circular por seus seminários, relatórios e encontros; e ao Understanding Artificial Intelligence (UAI), parceria entre o Centro de Inteligência Artificial e o Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo, em que a pesquisa sobre inteligência artificial se fez também convivência. Agradeço aos professores e às professoras que compõem a banca, por aceitarem ler esta tese e conversar comigo sobre a trama que dela resultou. Agradeço à Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) e ao Programa de Pós-Graduação em Ciências Sociais do Instituto de Filosofia e Ciências Humanas, que me acolheram, que sustentaram as condições em que esta pesquisa pôde existir e com quem me faço doutora em ciências sociais.

A todos e a tudo, sou grata.
\begin{center}
  * * *
\end{center}
Agradeço, por fim, o apoio financeiro que sustentou esta pesquisa. O presente trabalho foi realizado com apoio da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, Brasil (CAPES), Código de Financiamento 001.