\chapter*{\markboth{}{}}  % \markboth{}{} é utilizado para corrigir o cabeçalho.
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Epígrafe}
\vspace*{\fill}
\begin{quote}
\small
Para que se entenda melhor o que quero dizer com isso, podemos nos voltar para a história do açougueiro Pao Ding, tal como contada no \textit{Zhuangzi} [Livro de Chuang-Tzu]. É preciso ter em mente, no entanto, que esse é um exemplo escrito na Antiguidade e que precisamos de uma visão histórica muito mais ampla para compreendê-lo.

Pao Ding é ótimo em esquartejar vacas. Ele afirma que a chave para ser um bom açougueiro não está no domínio de certas técnicas, mas na compreensão do \textit{tao}. Em resposta a uma pergunta feita pelo duque Wen Huei sobre o \textit{tao} do esquartejamento bovino, Pao Ding alega que ter uma boa faca não é necessariamente o bastante; o mais importante é entender o \textit{tao} da vaca, de modo a usar a lâmina não para despedaçar ossos e tendões, mas, antes, para fazê-la correr ao longo deles e adentrar os espaços entre eles. Aqui, o sentido literal de \textit{tao}, \enquote{caminho} ou \enquote{trajeto}, se confunde com seu sentido metafísico:

\begin{quote}
\itshape
O que eu amo é o \textup{tao}, que é muito mais esplêndido do que a minha técnica. Quando comecei a trinchar bois, não via nada além do boi inteiro. Três anos mais tarde, já não via o boi inteiro, mas partes dele. Agora trabalho por intuição e não olho para ele com os olhos. Meus órgãos visuais param de funcionar enquanto minha intuição segue o próprio caminho. Em harmonia com o princípio do céu (natureza), corto ao largo das ligações e trespasso as grandes cavidades com a faca. Porque sigo a estrutura natural do boi, nunca encosto em veias ou tendões, muito menos em ossos grandes!
\end{quote}

Assim, Pao Ding conclui que um bom açougueiro não confia nos objetos técnicos que estão à disposição, mas no tao, já que o tao é mais essencial do que o \textit{chi} (a ferramenta). Pao Ding acrescenta que um bom açougueiro precisa substituir a faca a cada ano, já que só corta tendões, enquanto um mau açougueiro precisa substituí-la a cada mês, pois usa a lâmina para cortar ossos. Pao Ding, um açougueiro excelente, por sua vez, não precisou trocar de faca por dezenove anos, e a sua parece ter acabado de sair da pedra de amolar. Quando se vê diante de uma dificuldade, Pao Ding detém a faca e tateia em busca do lugar certo para que possa avançar.
\end{quote}

\vspace{0.5cm}
\begin{flushright}
\small --- Yuk Hui, \textit{Tecnodiversidade}
\end{flushright}
\vspace*{\fill}