\chapter*{Considerações finais}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Considerações finais}
\markboth{Considerações finais}{Considerações finais}

Em março de 2022, no início do trabalho de campo, João me guiou pelas instalações físicas do Centro. Ao me aproximar da sala principal de convivência dos pesquisadores, notei que a porta estava fechada, mas uma parede inteira de vidro expunha todo o interior ao corredor. Parei ali por alguns instantes, observando através do vidro. Fileiras de computadores ocupavam estações de trabalho compartilhadas, e naquele dia não havia ninguém na sala. A transparência seletiva daquele espaço me intrigou: a parede de vidro permitia ver o interior, mas a porta fechada controlava quem entrava. Será que era ali o \enquote{laboratório do \texttt{C4AI}}? Mais adiante, João me mostrou outra sala, esta com as máquinas, as \texttt{GPUs} refrigeradas e enfileiradas que processavam os dados e treinavam os modelos, e a apresentou como algo próximo da área de \texttt{TI} do Centro. Não havia cientistas entre elas, e o único movimento era o piscar rítmico de suas luzes. Perguntei se era ali o laboratório. João disse que não. Respondi com um \enquote{Ah!} monossilábico e seguimos caminhando.

Comecei esta tese procurando um laboratório e encontrei uma sala de vidro diante de uma sala de máquinas. A pergunta com que abri o capítulo~\ref{capitulo1}, onde está o laboratório dos pesquisadores de inteligência artificial e onde estão os seus cientistas, nasceu desse desencontro entre o que eu esperava ver e o que o campo me dava a ver. Eu procurava o equivalente, na pesquisa em IA, dos espaços que a antropologia da ciência aprendeu a descrever na física e na biologia, com suas bancadas, seus instrumentos e suas rotinas localizadas, e encontrei um \enquote{laboratório} que não correspondia a essa expectativa. Não encontrei os cientistas reunidos naquela sala, nem ali nem nos quatro anos seguintes: eles trabalhavam cada um em seu próprio computador, espalhados pela universidade e fora dela, conectados à infraestrutura sem partilhar uma bancada. O laboratório de IA que fui descrever materializa-se no computador individual de cada pesquisador e na infraestrutura computacional acessada à distância, e essa dispersão foi o primeiro achado do trabalho de campo, antes de ser um traço a contornar. Foi assim que cheguei à formulação que dá forma a esse achado e que desenvolvi no capítulo~\ref{capitulo1}: o computador é o próprio laboratório, o ambiente de simulação em que o cientista e o engenheiro da computação aprendem a fazer IA. E talvez não seja à toa que o arranjo se chame \emph{Centro}, e não laboratório: o que um centro faz, reunir, acumular, articular e irradiar, descreve esse arranjo melhor do que o que um laboratório faz, e foi sob essa chave que segui, no capítulo~\ref{capitulo3}, um \texttt{C4AI} que centraliza recursos, modelos e \textit{datasets} ao mesmo tempo que irradia novos centros e redes para fora de si. A tese inteira se organizou em torno do trabalho de seguir esse laboratório para onde ele de fato estava, e não para onde eu supunha que estivesse.

Chamei este trabalho de uma tecno-etnografia, e a grafia carrega um argumento que percorre os cinco capítulos. No \texttt{LaTeX} em que escrevo a tese, e que aprendi a usar no próprio campo ao ver os pesquisadores do \texttt{C4AI} trabalharem com ele, as chaves delimitam um bloco que pertence junto como unidade, ao passo que os colchetes delimitam o que é opcional e acrescentado de fora. Um método aplicado de fora a um objeto que lhe preexistisse seria o colchete; o conceito da prática que proponho é a chave, em que técnica, tecnologia e etnografia formam um só escopo. Não tomei a tecno-etnografia como um método pronto que eu traria para aplicar ao \texttt{C4AI}, e sim como um conceito que se constituiu no próprio gesto de pôr em relação o campo, a teoria, as minhas memórias de pesquisa e os modelos de linguagem com que escrevi, no sentido de relação que desenvolvi no capítulo~\ref{capitulo2} a partir de \textcite{strathern1995relation}. Aprender a escrever em \texttt{LaTeX} foi, ele mesmo, uma marca que o campo deixou em mim, no registro do ser afetado, e a notação com que inscrevo a tese é um vestígio do que observei e do que o campo fez comigo enquanto eu o observava.

Esse gesto de pôr em relação organizou os três movimentos analíticos que o capítulo~\ref{capitulo1} tornou explícitos e que cada capítulo seguinte retomou em escala e materialidade próprias. O primeiro foi o corte. Toda rede se daria a ver como infinita se eu não a delimitasse, e cortar, no sentido de \textcite{strathern2011cortando}, é a operação que a torna descritível, em vez de uma limitação que a empobrece de fora. Os quatro capítulos fazem quatro cortes, reflexivo no capítulo~\ref{capitulo1}, teórico no capítulo~\ref{capitulo2}, pela extensão da rede no capítulo~\ref{capitulo3} e pela densidade dela no capítulo~\ref{capitulo4}, e cada corte performa o \texttt{C4AI} como um objeto etnográfico distinto, no sentido de \textit{enactment} que \textcite{mol2002body} desenvolve, sem que os quatro se subsumam num só. O segundo movimento foi descrever as existências parciais que se compõem na pesquisa. Parti do princípio de simetria de Latour e o desdobrei até as existências parciais de \textcite{strathern2004partial}, entidades conectadas a mundos distintos sem serem redutíveis a nenhum deles, e foi assim que pude nomear os sistemas de inteligência artificial generativa como quase-máquinas e reconhecer o \texttt{claude} como objeto múltiplo, no sentido de \textcite{Law2004After}, existente de modo distinto em treinamento, em uso e em auditoria. O terceiro movimento foi a compostagem, o pôr a fermentar materiais que o desenho inicial da pesquisa mantinha separados: a regra de estudar a ciência em construção com a dispersão da pesquisa em IA, a simetria metodológica com a especificidade da IA generativa, a minha formação em ciências sociais com o letramento técnico que o campo me exigiu, e a separação prévia entre ciência e política com a evidência de que a pesquisa no \texttt{C4AI} é, ao mesmo tempo, decisão epistêmica e captação de recursos. 

Figurei o próprio método por uma imagem têxtil, a do \textit{patchwork}, e mais precisamente a do \textit{crazy quilt}, em que a heterogeneidade dos retalhos, a visibilidade das costuras e a recusa de um padrão geral correspondem ao que precisei fazer ao compor materiais heterogêneos. Para mim, no sentido de Strathern e de Haraway, cortar é condição da descrição, e o \textit{crazy quilt} mostra as costuras em vez de escondê-las: foi assim que procurei escrever, deixando à vista as junções entre os materiais em lugar de simular uma superfície contínua. Esse modo de proceder se sustenta numa etnografia heterodoxa, no sentido de \textcite{Kofes2015Maconaria}: o método se ensaia enquanto se experimenta, e não se aplica pronto a um campo que o aguardasse. Foi por me deixar afetar pelo encontro com o campo, no registro do ser afetado, que cada conceito que convoquei foi chamado pelo que o campo exigia, e que a própria escrita da tese se deixou medir pelos mesmos instrumentos com que me comprometi a medir o \texttt{C4AI}.

É parte desses três movimentos o modo como escrevi esta tese junto com modelos de linguagem, o \texttt{claude} e o \texttt{claude code}. Não me aproximei deles como ferramentas neutras que apenas transmitiriam o que eu já sabia, e sim como mediadores que transformavam aquilo que atravessava, em coerência com o conceito de mediação técnica que retomei no capítulo~\ref{capitulo2} e com o argumento sobre agência distribuída que sustento desde o capítulo~\ref{capitulo1}. Fazer pesquisa não só sobre, mas com a inteligência artificial generativa foi a inflexão que distingui da etnografia digital, e a auditabilidade pública das técnicas, nos repositórios do \texttt{GitHub}, é a contraparte material e ética desse compromisso. A análise lexicométrica das figurações, no capítulo~\ref{capitulo2}, e o mapeamento bibliométrico do campo brasileiro foram desenvolvidos com o \texttt{claude code} a partir das minhas especificações, e li o que voltou transformado sem que isso desloque para o modelo a agência da análise. Fazer-com, aqui, é manter a mediação presente como aquilo que a tecno-etnografia tem por compromisso tornar visível, sem apagá-la nem cedê-la.

Por que descrevi a tecnociência por esses movimentos, e não por outros, é uma decisão que o capítulo~\ref{capitulo2} fundamentou e que a análise lexicométrica deu a ver. A tecnociência vem sendo descrita há quatro décadas num vocabulário militar-industrial, o de alistar e recrutar aliados, vencer controvérsias e submeter o adversário a provas de força, e descrever o \texttt{C4AI} e o \texttt{Spira} nesse vocabulário herdado significaria naturalizar uma figuração específica, a da tecnociência como combate, e fechar de antemão a possibilidade de descrevê-la de outros modos. A análise que fiz de seis obras de Latour mostrou que a densidade do rótulo militar é baixa em \emph{Laboratory Life}, salta em \emph{Science in Action} e permanece alta em \emph{Pandora's Hope}, e que, quando Latour reinterpreta a própria teoria nos artigos metateóricos, esse vocabulário recua e cedem lugar os rótulos da topologia e do têxtil. A rede de Latour é, ela própria, um tecido, fibrosa e feita de fios e laços tecidos, e por isso a escolhi pôr em relação com a figura do berço de gato de \textcite{Haraway2023Ficar}, em que o conhecimento é o jogo de passar um fio de uma mão a outra, que só persiste enquanto há quem o receba e devolva, sem \textit{front} e sem adversário. O exército de aliados descreve como a tecnociência funciona; a figura de barbante descreve como ela funciona e, no mesmo gesto, propõe que poderia funcionar de outro modo. Foi com esse segundo repertório, ao lado da aliança sem ferir de Stengers, que escolhi descrever o que segui, e a postura que sustentei foi a de não afundar na denúncia que só vê extração nem na celebração que só vê solução.

Onde cheguei, se é que cheguei a um lugar, é a descrições situadas de dois pontos da mesma rede, e não a uma tese causal sobre como funcionam as parcerias público-privadas em IA nem a um modelo que se pudesse aplicar a outros casos. No capítulo~\ref{capitulo3}, ao seguir Fábio Cozman e Cláudio Pinhanez, o laboratório se estendeu até as corporações, os contratos, os eventos para investidores e a trajetória de mais de um século da \texttt{IBM}, da máquina de tabulação de Hollerith no Censo dos Estados Unidos de 1890 aos ecossistemas contemporâneos de IA. O que pude descrever, no caso do \texttt{C4AI}, foi um arranjo em que a pesquisa se organiza em torno do que Cláudio e a \texttt{IBM} chamam de \enquote{ecossistema de inovação}, em que a multiplicação de centros compôs parte das condições do encerramento, e em que a paridade contratual de 2016 inscreveu desde o início o baixo custo da saída corporativa. Tomei as falas de Fábio e Cláudio como enunciações situadas de quem fala da posição de porta-voz do arranjo, e não como explicação de como a relação entre a \texttt{IBM} e o \texttt{C4AI} de fato funcionava nem como prova de um padrão que governasse esse tipo de parceria. No capítulo~\ref{capitulo4}, ao seguir Marcelo Finger e o \texttt{Spira}, o laboratório se materializou na cadeia de inscrições que vai do som da voz hospitalar ao espectrograma e à classificação pela rede neural, e o que pude descrever foi a tradução de uma escuta clínica incorporada em inscrições transportáveis, e a circunscrição que a pandemia negociou de dentro, quando os modelos que atingiam mais de noventa e cinco por cento de acurácia na primeira fase caíram para menos de trinta e seis por cento na segunda. Os dois capítulos descrevem o mesmo laboratório de pontos diferentes da rede, um a partir do arranjo institucional que torna a pesquisa possível, outro a partir das práticas situadas em que ela se faz, sem que isso faça de uma rede maior ou menor que a outra.

Dessas duas descrições aprendi algo sobre as próprias técnicas com que as fiz, e é o que ofereço como contribuição de método a quem venha a pesquisar arranjos semelhantes. A observação me deu o que se passava nos espaços a que compareci, os eventos, as apresentações, as instalações que me foram mostradas, e me deu também a minha própria posição de quem comparecia; o que se passava onde eu não estava, ela não me deu, e tratá-lo como ausência seria supor que eu soubesse o que ali ocorria. A entrevista me deu as enunciações de Fábio, de Cláudio e de Marcelo na posição de quem fala em nome de um arranjo, e o seu alcance é o de uma fala situada, que descrevo como tal, sem a tomar como relato verificado de uma decisão nem como acesso à intenção de quem falava. O documento, o contrato de 2016, os relatórios anuais, os comunicados públicos, me deu inscrições datadas e auditáveis, e o seu limite é o da própria inscrição, que registra o que foi posto por escrito no momento em que o foi, como o relatório de junho de 2025 que ainda aguardava a decisão da \texttt{IBM}. Cada técnica, portanto, recorta um plano da mesma rede e cala sobre os planos que não toca, e a tecno-etnografia de um arranjo como o \texttt{C4AI} se faz na justaposição desses recortes parciais, não na ilusão de que algum deles dê acesso ao todo. Nomear o que cada técnica alcança e o que lhe escapa não enfraquece a descrição: é o que a torna responsável, no sentido situado em que sustento esta tese, e é o que deixo a outras pesquisas sobre a IA produzida na relação entre universidades públicas e corporações, em que boa parte do que se quer compreender se decide em instâncias que nenhuma dessas técnicas, sozinha, alcança.

Desses dois pontos emerge um traço comum que sustento sobre o que é fazer pesquisa em IA neste contexto. O \enquote{laboratório de IA} não corresponde às expectativas moldadas pela física ou pela química experimental clássica, com seus espaços delimitados e suas rotinas de bancada. O que descrevi foi uma tecnociência distribuída, que se faz numa infraestrutura computacional fabricada e mantida por poucos atores no mundo, em arranjos institucionais que reúnem universidade pública, agência de fomento e corporação, e em cronogramas que correm ao lado de ciclos corporativos globais, e a sala de máquinas que João me mostrou em 2022 é a figura material dessa condição. A inteligência artificial não começa no algoritmo: começa na extração mineral, no cristal de silício, na eletricidade que corre pelos transistores e na infraestrutura computacional que poucos centros no mundo possuem em escala. Ensinou-se pedras a fazer cálculos, e o uso cotidiano da IA se dá sem que essa cadeia de mediações que vai do mineral à nuvem apareça em cada gesto de uso. Seguir o \texttt{C4AI} e o \texttt{Spira} foi também seguir essa cadeia até onde ela toca a Terra, e descrever como a pesquisa em IA no Brasil se faz numa infraestrutura computacional que outros fabricam e mantêm.

A coexistência de duas figurações atravessa a tese e foi o que me permitiu chegar até aqui sem reduzir um registro ao outro. Penso e construo o argumento por uma figuração têxtil, feita de fios, tramas, costuras, nós e cortes, que trabalha no tempo e na espessura do pensamento que se tece e em que o ato de relacionar nunca vem dado de antemão. Ao mesmo tempo, inscrevo o percurso da tese em diagramas e mapas que põem em relação numa superfície plana, na simultaneidade do que se apreende de um só golpe de vista. Os mapas de translação do capítulo~\ref{capitulo3} e da cadeia de inscrições do capítulo~\ref{capitulo4} são a trama que se mostra; o trabalho de seguir, cortar e costurar de que eles resultam é a urdidura que se pratica. A figuração têxtil resiste à superfície, porque o que ela figura é o próprio ato de relacionar em seu fazer-se, e um mapa mostra os nós e as conexões, isto é, os elementos já postos em relação, mas não mostra o relacionar que os pôs assim. Pratica-se a urdidura, mostra-se a trama. Habito essa tensão, que não chega a ser contradição, e a deixo aberta: a coexistência das duas figurações, em vez da escolha entre elas, é parte do que proponho.

Para onde se pode ir é a parte que prefiro deixar em aberto, porque a rede que descrevi estava, no momento em que encerrei a escrita, em plena reconfiguração. Em dezembro de 2025, o encerramento do laboratório da \texttt{IBM} no Brasil e da parceria \texttt{C4AI-IBM} transformou esta tese no registro não planejado de uma trajetória completa, da constituição em 2020 à dissolução cinco anos depois, e deixou em jogo a redistribuição dos recursos, das competências e dos vínculos que o arranjo havia organizado por cinco anos. O que permanece em aberto não se fechou por falta de rastreamento. Segui os porta-vozes do arranjo, no sentido de \textcite{strathern2011cortando}, e foi esse corte que me deu a circulação institucional do \texttt{C4AI}, aquilo que se enuncia em eventos, relatórios e entrevistas. As reconfigurações que vieram com o encerramento de 2025 redistribuem recursos, competências e vínculos por vias que esse corte não alcança, e o que ofereço a outras pesquisas é o que pude seguir a partir da posição de onde o seguia. 

Há uma segunda condição que esta tese situa, e que não diz respeito à infraestrutura, mas ao pensamento. O mapeamento bibliométrico que fiz no capítulo~\ref{capitulo2}, sobre o Catálogo de Teses e Dissertações da \texttt{Capes}, a coleção brasileira da \texttt{SciELO} e a base internacional \texttt{OpenAlex}, registrou em forma quantificada uma emergência tardia e tematicamente deslocada dos estudos brasileiros sobre inteligência artificial nas ciências humanas e sociais, marginalidade que se confirma da pós-graduação ao periódico e do recorte nacional ao internacional. Interpreto esse resultado menos como ausência de pensamento sobre a tecnologia e mais como uma defasagem do vocabulário com que esses estudos delimitam a inteligência artificial e as tecnologias correlatas. Situo esta tese nesse campo em formação, e a defasagem que o mapeamento tornou legível é parte do problema que carrego para o fechamento: se a pesquisa em IA no Brasil depende da infraestrutura de quem a fabrica, ela depende também de um vocabulário crítico que as ciências humanas brasileiras ainda estão construindo para descrevê-la, e esta tese é uma contribuição a essa construção tanto quanto uma descrição do \texttt{C4AI} e do \texttt{Spira}.

O problema que tornei visível, e ao qual não entrego uma conclusão, diz respeito ao lugar da universidade pública quando a fronteira da produção de conhecimento em IA migra para a infraestrutura corporativa. A sala de máquinas que João me mostrou em 2022 era o \texttt{Arandu}, com oito \texttt{GPUs}, expressivo no contexto brasileiro e modesto em escala global; em fevereiro de 2026, a \texttt{USP} inaugurou o \texttt{JAIRU}, com noventa e seis \texttt{GPUs} de arquitetura mais recente, ao custo de cerca de quarenta milhões de reais, e com ele as mesmas perguntas sobre quem financiará a manutenção, como garantir acesso equitativo a pesquisadores fora de São Paulo e como formar conhecimento sobre sistemas dessa complexidade sem depender de quem os fabrica. Se os vínculos com quem comanda a infraestrutura computacional se tornaram condição de funcionamento para a pesquisa brasileira em IA, a pergunta que ofereço a outras pesquisas é sob quais arranjos esses vínculos vêm sendo buscados, com quais salvaguardas e em direção a quais finalidades. A essa pergunta não entrego uma resposta; ofereço um problema que a descrição tornou visível, e o deixo à disposição de outros rastreamentos, em particular de um retorno ao campo que a continuação do \texttt{Spira-BM}, em curso para além do recorte desta tese, ainda pode tornar possível.

Há um sentido em que esta tese é, ela própria, um caso daquilo que descreve. Ao seguir uma tecnociência que se faz no computador e com a infraestrutura computacional, fui eu mesma fazendo a minha pesquisa no computador e com modelos de linguagem, em quase todas as suas operações: revisei o texto junto ao \texttt{claude}, compus a análise lexicométrica das figurações e o mapeamento bibliométrico do campo brasileiro junto ao \texttt{claude code}, produzi os diagramas e mapas que disponho ao longo dos capítulos, e construí o site que apresenta e performa esta tese. Reuni também a bibliografia teórica no \texttt{NotebookLM}, não para que ele lesse por mim nem decidisse o que importava, mas para reencontrar mais depressa passagens de Latour, de Callon e de outros autores que eu já havia lido e cuja localização exata a memória nem sempre devolvia; a curadoria das obras, a leitura e as relações que estabeleci entre a teoria e as questões do meu campo foram minhas. Não me aproximei desses modelos como ferramentas neutras que transmitiriam o que eu já sabia, e sim como mediadores que transformavam o que os atravessava, com a ressalva de que cada função pedia um grau distinto de mediação, da composição da análise à mera agilização de uma busca; e mantive as técnicas auditáveis em repositórios públicos no \texttt{GitHub}, como contraparte material e ética desse compromisso. A tese tornou-se, assim, uma inscrição tecnocientífica entre as que descrevo, no sentido que assentei no capítulo~\ref{capitulo1}, e deixei-a medir-se pelos mesmos instrumentos com que me comprometi a medir o \texttt{C4AI}. Não tomo essa recursividade como curiosidade nem como ornamento reflexivo: é o que a tecno-etnografia, tal como a proponho, exige. Se a inteligência artificial generativa também é produzida por quem a faz funcionar, e se fazer pesquisa em IA é fazê-la no computador tomado como laboratório, então uma etnografia feita com IA, no computador, e que expõe as suas próprias costuras técnicas está dentro da mesma rede que segue, e não a descreve de um lugar exterior a ela. Submeter a minha própria prática à régua que apliquei ao campo foi a forma que encontrei de responder, no plano do fazer, pela posição não-inocente de onde escrevo esta tese.

A tecno-etnografia que pratiquei tem condições de possibilidade que preciso nomear, porque elas a situam e a limitam. A primeira é de classe e de acesso: o fluxo de trabalho que descrevi depende de acesso pago a modelos de linguagem, de uma infraestrutura computacional doméstica e de uma conexão estável, e não está, hoje, igualmente disponível a quem faz pesquisa no Brasil. Fazer pesquisa com IA, nos termos em que a fiz, supõe recursos materiais que são eles próprios desigualmente distribuídos, e registro isso menos como ressalva do que como parte do que esta tese descreve. A segunda condição é uma dupla aprendizagem que caminhou junto ao trabalho de campo. Para acompanhar os cientistas e engenheiros do \texttt{C4AI} e do \texttt{Spira} precisei aprender as ferramentas que eles usam e o modo como as entendem, e fiz cursos e disciplinas com essa finalidade dupla, aprender a usá-las e aprender como eles as pensam. A imersão em campo e o aprendizado das ferramentas foram, para mim, o mesmo movimento, no registro do ser afetado: aprender a fazer IA, ainda que parcialmente, foi condição para descrever quem a faz.

Dessa aprendizagem resultou algo que vai além do método e que tomo como uma das contribuições desta tese. As aulas de noções básicas de ciência de dados, de análise de dados em \texttt{Python} e de estatística que cursei no mesmo movimento de imersão me deram acesso aos fundamentos não só das teorias, mas da prática: como buscar os dados, como organizá-los de modo que a máquina pudesse interpretá-los, como ler o que voltava. Foi esse letramento que me permitiu curar aquilo que automatizei, em vez de apenas acionar uma caixa-preta. A automatização que pratiquei foi, por isso, graduada e curada por mim em cada etapa. No mapeamento bibliométrico do capítulo~\ref{capitulo2}, curei manualmente os dados das publicações do \texttt{C4AI} que levantei no site do Centro, ao passo que deleguei a raspagem das outras bases ao que as próprias plataformas permitem. A coleta no \texttt{OpenAlex} foi automatizada via \texttt{API}; na \texttt{SciELO}, fiz primeiro uma busca manual e uma análise a partir dela, e só depois recorri à \texttt{API} e refiz a análise sobre o conjunto então coletado; os dados da \texttt{Capes} tomei prontos, no formato em que a própria agência os fornece. Foi sobre esse material que o \texttt{claude code} trabalhou. A análise lexicométrica das figurações, por sua vez, foi automatizada para um propósito específico, mas a curadoria dos termos e do léxico foi em grande parte minha, como mostro no capítulo~\ref{capitulo2}. Aqui é preciso uma distinção que a própria tese sustenta. No sentido corrente, deleguei tarefas à máquina, e no sentido que Latour dá à \emph{delegação}, o quarto significado da mediação técnica que discuti no capítulo~\ref{capitulo2}, transferi a não-humanos programas de ação delimitados, como a raspagem de uma base. O que não fiz, em nenhum momento, foi delegar a pesquisa, isto é, converter o modelo em agente autônomo a quem se transferisse a condução, a curadoria e a decisão. Mediar e delegar tarefas curadas é uma operação; entregar à máquina o processo inteiro de pesquisa, e mesmo a tomada de decisão em áreas críticas da vida e da sociedade, é outra, de natureza distinta. O ganho que reconheço foi de tempo e de profundidade: a IA funcionou, para mim, como um grande acervo em que eu fazia as minhas relações e as buscava com rapidez, e o \texttt{claude}, em particular, mediou essas buscas a partir dos projetos que organizei no meu ambiente de pesquisa. Porque podia acessar simultaneamente todos os capítulos a cada consulta, numa recursividade que a leitura sequencial não me daria, ele me ajudava a testar se as relações que eu propunha faziam sentido para o conjunto da tese; a curadoria das fontes, as relações entre a teoria e o campo e a decisão sobre o que importava foram minhas, e o que o modelo fazia era devolver-me, transformado, o material com que eu pensava.

Não posso, contudo, deixar de notar até onde foi essa automatização e o que ela implica. Os mesmos gestos que me deram tempo e alcance se apoiam na cadeia extrativista e material da IA, dos minerais e da energia ao trabalho de quem a treina e a modera, que discuti com a literatura crítica ao longo da tese. Mas essa cadeia não começa com a inteligência artificial: o papel, o grafite do lápis, a tinta e o plástico da caneta, a materialidade da máquina de escrever, o próprio computador, do qual a IA deriva, já mobilizavam extração e trabalho antes dela. A IA não inaugura esse processo; acelera redes extrativas e exploratórias que a inserção da técnica em cada canto da vida já vinha estendendo havia muito tempo. Fico, com Haraway, com esse problema, sem entregar a ele uma solução. O que esta tese fez foi explorar o campo da pesquisa em IA, explorar a produção de conhecimento com IA a partir da minha própria prática, e mostrar o que é possível fazer com ela nas ciências sociais, e também os seus limites e os seus custos. Deixo em aberto a pergunta que esse percurso me coloca e que excede o que esta tese pode responder: o que significa a automatização da pesquisa, da produção de conhecimento e mesmo do pensamento para o ensino superior? Uma coisa é mobilizar a IA na pesquisa, outra é mobilizá-la no ensino, e o modo como esses dois usos se relacionam é, ele mesmo, um problema com que será preciso ficar.

Há ainda algo que aprendi, e o digo no registro da experiência situada, sem convertê-lo em regra. Ouço com frequência que a inteligência artificial enfraquece a capacidade de pensar, que pensar com ela é deixar de pensar; para mim foi o contrário, pois aprendi com esta pesquisa como poucas vezes havia aprendido antes, e aprendi justamente sobre a IA, sobre o campo que a produz e sobre os modos de pensar que ela mobiliza. Isso vale para todo mundo? Não sei, e desconfio que não, porque o que descrevo se fez nas condições particulares de um doutorado, de uma aprendizagem dirigida e de um acesso que nem todos têm. Não sei sequer se uma pesquisa como esta pode ser replicada por qualquer pessoa, nem se é sustentável a longo prazo. Digo isso porque a tecnologia, e a IA em particular, não é permanente: muda a infraestrutura, muda o acesso, muda a própria concepção do que a IA é, e pode mudar até o meu próprio desejo de usá-la, de modo que talvez amanhã eu nem queira fazer pesquisa assim, ou já não possa. Registro o que pude fazer no tempo e na posição em que o fiz, e deixo a quem vier depois a pergunta sobre o que disso se sustenta.

Pergunto-me, por fim, se esta tese resistirá ao tempo, e a pergunta não é retórica. Na sua integridade, ela não cabe no papel: o texto está no \texttt{Overleaf}, sincronizado ao \texttt{GitHub}, sincronizado ao site que a apresenta e a performa, e essas ramificações, costuradas pelo \texttt{claude code}, vivem ao mesmo tempo na minha máquina, na nuvem da \texttt{Google}, nos servidores do \texttt{Overleaf} e do \texttt{GitHub}, e talvez, codificada em algum formato, num disco externo. A tese é, ela mesma, a rede distribuída e dependente de infraestrutura que descrevi no \texttt{C4AI}, e partilha com ele a sua condição: no sentido que retomo das \emph{Clarifications} de \textcite{latour1996clarifications}, uma rede não é forte por ser extensa, pois a cada ponto a mais é um elo a mais a manter, e a cada relação a mais é mais uma relação para sustentar. Como o Aramis que acompanhei no capítulo~\ref{capitulo1}, que só existiu enquanto houve quem o sustentasse e deixou de existir quando as suas conexões se soltaram, esta tese existe enquanto as suas conexões forem mantidas. Esse é o custo da relação que sustento desde o início: quanto mais associações eu teço, e quanto maiores elas são, mais frágil é o todo que delas depende. Assumo essa fragilidade como parte do que a tese é, no mesmo gesto com que assumi, ao longo dela, a minha posição parcial e situada.

Resta dizer que esta tese não se conclui no sentido em que se fecha uma caixa-preta. Aprendi com Fábio, Cláudio e Marcelo, no sentido em que \textcite{Ingold2019Antropologia} entende a antropologia, como compromisso de levar a sério quem se toma por interlocutor, e foi esse aprendizado que me deu fôlego para escrever. Descrever criticamente um arranjo do qual eu também era parte, sem converter essas pessoas em réus, foi o que me exigiu o esforço que tomei de Stengers, o de fazer alianças sem ferir, e a forma que encontrei foi dirigir a descrição aos arranjos que governaram o vínculo, e não às pessoas que os ocuparam dentro das margens estreitas que esses arranjos deixavam. Cheguei ao limite do que a minha posição parcial e situada sustenta, no sentido de conhecimento situado de \textcite{Haraway1991Situated}, e descrever esse limite como tal, em vez de ultrapassá-lo, é parte do que entendo por responsabilidade.

Volto, para encerrar, à sala de vidro. A transparência seletiva daquele espaço, que permitia ver o interior sem deixar entrar, foi a primeira figura do que esta tese veio a descrever: uma pesquisa que se podia acompanhar a partir do que se expunha ao corredor, atrás do vidro, e em cujas salas eu entrava por onde as portas se abriam. Descrevi o que o vidro deixava ver e segui os atores até onde me levaram. É isso o que a minha posição alcançou, e é até aí que vai a descrição que assumo como minha.

